\subsubsection{C - Dérivabilité}

\subsubsubsection{a) Nombre dérivé, fonction dérivée}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Dérivabilité en un point, nombre dérivé.}
  \colchunk{Développement limité à l'orde 1.\newline
  Interprétation géométrique. $\leftrightarrows$ SI: identification d'un modèle de comportement au voisinage d'un point de comportement.\newline
  $\leftrightarrows$ SI: représentation de la fonction sinus cardinal au voisinage de $0$.
  $\leftrightarrows$ I: méthode de Newton.}
  \colplacechunks
  
  \colchunk{La dérivabilité entraîne la continuité.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Dérivabilité à gauche, à droite.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks
  
  \colchunk{Dérivabilité et dérivée sur un intervalle.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Opérations sur les fonctions dérivables et les dérivées: combinaison linéaire, produit, quotient, composition, réciproque.}
  \colchunk{Tangente au graphe d'une réciproque.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{b) Extremum local et point critique}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Extremum local}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Condition nécessaire en un point intérieur.}
  \colchunk{Un point critique est un zéro de la dérivée.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{c) Théorème de Rolle et des accroissements finis.}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Théorème de Rolle.}
  \colchunk{Utilisation pour établir l'existence de zéros d'une fonction.}
  \colplacechunks

  \colchunk{\'Egalité des accroissements finis.}
  \colchunk{Interprétations géométriques et cinématiques.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Inégalité des accroissements finis: si $f$ est dérivable et si $|f'|$ est majorée par $K$, alors $f$ est $K$-lipschitzienne.}
  \colchunk{La notion de fonction lipschitzienne est introduite à cette occasion.\newline
  Application à l'étude des des suites définies par une relation de récurrence $u_{n+1}=f(u_n)$.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Caractérisation des fonctions dérivables constantes, monotones, strictement monotones sur un intervalle.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Théorème de la limite de la dérivée: si $f$ est continue sur $I$, dérivable sur $I\setminus\{a\}$ et si $\underset{\underset{x\neq a}{x\rightarrow a}}{\lim}f'(x)=l\in\overline{\R}$, alors $\underset{x\rightarrow a}{\lim}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}=l$.}
  \colchunk{Interprétation géométrique.\newline
  Si $l\in\R$, alors $f$ est dérivable en $a$ et $f'$ continue en $a$.}
  \colplacechunks

\end{parcolumns}

\subsubsubsection{d) Fonctions de classe $\mathcal{C}^k$}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  
  \colchunk{Pour $k\in\N \cup \{\infty\}$, fonction de classe $\mathcal{C}^k$.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Opérations sur les fonctions de classe $\mathcal{C}^k$: combinaison linéaire, produit (formule de Leibniz), quotient, composition, réciproque.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Théorème de classe $\mathcal{C}^k$ par prolongement: si $f$ est de classe $\mathcal{C}^k$ sur $I\setminus\{a\}$ et si $f^{(i)}$ possède une limite finie lorsque $x$ tend vers $a$ pour tout $i\in\{0,\cdots,k\}$, alors $f$ admet un prolongement de classe $\mathcal{C}^k$ sur $I$. }
  \colchunk{}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{e) Fonctions complexes}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  
  \colchunk{Brève extension des définitions et résultats précédents.}
  \colchunk{Caractérisation de la dérivabilité en termes de parties réelle et imaginaire.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Inégalité des accroissements finis pour une fonction de classe $\mathcal{C}^1$.}
  \colchunk{Le résultat, admis à ce stade sera justifé dans le chapitre \og Intégration\fg.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}
