\input{pgmlatex.tex}

%En tete et pied de page
\lhead{Programme colle math}
\chead{Semaine 13 du 06/01/20 au 11/01/20}
\rhead{MPSI B Hoche}

\lfoot{\tiny{Cette création est mise à disposition selon le Contrat\\ Paternité-Partage des Conditions Initiales à l'Identique 2.0 France\\ disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/fr/
} }
\rfoot{\tiny{Rémy Nicolai \jobname}}


\begin{document}
\subsection{Exercices sur le calcul local.}
Développements limités et asymptotiques.

\input{S1-struc}


\subsection{Polynômes et fractions rationnelles (1)}
\begin{itshape}L'objectif de ce chapitre est d'étudier les propriétés de base de ces objets formels et de les exploiter pour la résolution de problèmes portant sur les équations algébriques et les fonctions numériques. Le programme se limite au cas où le corps de base $\K$ est $\R$ ou $\C$.
\end{itshape}

\subsubsubsection{a) Anneau des polynômes à une indéterminée}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Anneau $\K [X]$.}
  \colchunk{La contruction de $\K [X]$ n'est pas exigible.

  Notations $\displaystyle \sum_{i=0}^d a_i X^i, \sum_{i=0}^{+ \infty} a_i X^i$.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Degré, coefficient dominant, polynôme unitaire.}
  \colchunk{Le degré du polynôme nul est $- \infty$.

  Ensemble $\K_n [X]$ des polynômes de degré au plus $n$.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Degré d'une somme, d'un produit.}
  \colchunk{Le produit de deux polynômes non nuls est non nul.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Composition.}
  \colchunk{$\dbf$ I : représentation informatique d'un polynôme ; somme, produit.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}


\bigskip
\begin{center}
 \textbf{Questions de cours}
 \end{center}
\textbf{Algèbre générale} :
 Unicité de l'élément neutre dans un groupe.\newline
\textbf{Polynômes}:\newline
Pratique de la division euclidienne. Racine et divisibilité. 


\begin{center}
 \textbf{Prochain programme}
\end{center}

Arithmétique dans $\Z$. Polynômes (2).
\end{document}
