\input{pgmlatex.tex}

%En tete et pied de page
\lhead{Programme colle math}
\chead{Semaine 14 du 13/01/20 au 18/01/20}
\rhead{MPSI B Hoche}

\lfoot{\tiny{Cette création est mise à disposition selon le Contrat\\ Paternité-Partage des Conditions Initiales à l'Identique 2.0 France\\ disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/fr/
} }
\rfoot{\tiny{Rémy Nicolai \jobname}}


\begin{document}
\subsection{Polynômes et fractions rationnelles (2)}
\subsubsubsection{b) Divisibilité et division euclidienne}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Divisibilité dans $\K [X]$, diviseurs, multiples.}
  \colchunk{Caractérisation des couples de polynômes associés.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Théorème de la division euclidienne.}
  \colchunk{$\dbf$ I : algorithme de la division euclidienne.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{c) Fonctions polynomiales et racines}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Fonction polynomiale associée à un polynôme.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Racine (ou zéro) d'un polynôme, caractérisation en termes de divisibilité.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Le nombre de racines d'un polynôme non nul est majoré par son degré.}
  \colchunk{Détermination d'un polynôme par la fonction polynomiale associée.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Multiplicité d'une racine.}
  \colchunk{Si $P (\lambda) \ne 0$, $\lambda$ est racine de $P$ de multiplicité $0$.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Polynôme scindé. Relations entre coefficients et racines.}
  \colchunk{Aucune connaissance spécifique sur le calcul des fonctions symétriques des racines n'est exigible.}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{d) Dérivation}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}

  \colchunk{Dérivée formelle d'un polynôme.}
  \colchunk{Pour $\K = \R$, lien avec la dérivée de la fonction polynomiale associée.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Opérations sur les polynômes dérivés : combinaison linéaire, produit. Formule de Leibniz.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Formule de Taylor polynomiale.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Caractérisation de la multiplicité d'une racine par les polynômes dérivés successifs.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}


\input{S1-arith}

\bigskip
\begin{center}
 \textbf{Questions de cours}
 \end{center}
 \textbf{Polynômes}:\newline
Pratique de la division euclidienne. Racine et divisibilité. Polynôme scindé: relation entre coefficients et racines. Formule de Taylor.
Caractérisations de la multiplicité.

 \textbf{Arithmétique dans $\Z$}:\newline
Une question de cours orientée informatique: algorithme de calcul du ppcm preuve avec invariant et fonction de terminaison.\newline
Algorithme de calcul du pgcd, application à $\mathcal{D}(a)\cap \mathcal{D}(b) = \mathcal{D}(a\wedge b)$.\newline
Algorithme d'Euclide étendu (avec sa disposition pratique pour calculs à la main) et relation de Bezout.\newline
Théorème de Gauss. \newline
\'Etude de l'équation de Bezout. \newline
Pas de question de cours sur l'existence et l'unicité de la décomposition en facteurs premiers. Les étudiants peuvent utiliser l'expression du pgcd et du ppcm à l'aide des valuations $p$-adiques.\newline
%(Facultatif et difficile) petit théorème de Fermat dans le cas non premier avec l'indicatrice d'Euler.

\begin{center}
 \textbf{Prochain programme}
\end{center}
arithmétique polynomiale, fractions rationnelles, décomposition en éléments simples
\end{document}
