\input{pgmlatex.tex}

%En tete et pied de page
\lhead{Programme colle math}
\chead{Semaine 16 du 27/01/20 au 01/02/20}
\rhead{MPSI B Hoche}

\lfoot{\tiny{Cette création est mise à disposition selon le Contrat\\ Paternité-Partage des Conditions Initiales à l'Identique 2.0 France\\ disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/fr/
} }
\rfoot{\tiny{Rémy Nicolai \jobname}}


\begin{document}
\subsection{Polynômes et fractions rationnelles (fin)}
\subsubsubsection{h) Fractions rationnelles}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Corps $\K (X)$.}
  \colchunk{La construction de $\K (X)$ n'est pas exigible.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Forme irréductible d'une fraction rationnelle. Fonction rationnelle.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Degré, partie entière, zéros et pôles, multiplicités.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}

\subsubsubsection{i) Décomposition en éléments simples sur $\C$ et sur $\R$}
\begin{parcolumns}[rulebetween,distance=\parcoldist]{2}
  \colchunk{Existence et unicité de la décomposition en éléments simples sur $\C$ et sur $\R$.}
  \colchunk{La démonstration est hors programme.

\noindent On évitera toute technicité excessive.

\noindent La division selon les puissances croissantes est hors programme.}
  \colplacechunks

  \colchunk{Si $\lambda$ est un pôle simple, coefficient de $\dfrac{1}{X - \lambda}$.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks

  \colchunk{Décomposition en éléments simples de $\dfrac{P'}{P}$.}
  \colchunk{}
  \colplacechunks
\end{parcolumns}


\subsection{Espaces vectoriels et applications linéaires (1)}

\input{S2-EVAL-ev}

\bigskip
\begin{center}
 \textbf{Questions de cours}
\end{center}

Fractions rationnelles.\newline
Représentants irréductibles d'une fraction.\newline
Définition du degré d'une fraction rationnelle. Degré d'un produit et d'une somme.\newline
Zéro, pôle, multiplicité, valuation en $a\in \C$. Valuation d'un produit, d'une somme.\newline
Exercice traité en classe: dérivation d'une fraction rationnelle, étude du degré de la dérivée.\newline
Avec démonstration:
\begin{itemize}
 \item Forme, existence et unicité de la partie polaire pour $a\in \C$ (démonstration algorithmique).
 \item Existence et unicité de la partie entière.
 \item Une fraction est la somme de sa partie entière et de ses parties polaires.
\end{itemize}

Espaces vectoriels sans dimension.\newline
Définition et caractérisation des couples de sous-espaces supplémentaires.

\begin{center}
 \textbf{Prochain programme}
\end{center}
Espaces vectoriels de dimension finie.
\end{document}
