\input{pgmlatex.tex}

%En tete et pied de page
\lhead{Programme colle math}
\chead{Semaine 5 du 14/10/19 au 19/10/19}
\rhead{MPSI B Hoche}

\lfoot{\tiny{Cette création est mise à disposition selon le Contrat\\ Paternité-Partage des Conditions Initiales à l'Identique 2.0 France\\ disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/fr/
} }
\rfoot{\tiny{Rémy Nicolai \jobname}}


\begin{document}
\subsection{Techniques fondamentales de calcul en analyse}
\input{S1-TFCA-foncc}

\input{S1-TFCA-ped}

\bigskip
On reviendra sur le calcul de primitives au printemps.
\begin{center}
 \textbf{Questions de cours}
\end{center}
Pour $z\in\C\setminus \R$, fonction à valeurs complexes dont la dérivée est $t\mapsto \frac{1}{t+z}$.\newline
Cette année, volontairement, \emph{je n'ai pas formulé de théorème pour le changement de variable}. Mais les étudiants doivent savoir changer de variable pratiquement dans une intégrale.

\textbf{méthodes}\newline
Savoir-faire: on constate qu'ils conduisent au résultat sans justification théorique. 
\begin{itemize}
 \item Primitive de l'inverse d'un trinôme
 \item Primitive d'un polynôme-exponentiel (avec des coefficients indéterminés)
 \item Intégration par parties très simple
 \item Changement de variable très très simple
 \item Equ. diff. lin ordre 1 à coeff. constant avec second membre polynôme-exponentiel
\end{itemize}

\textbf{démonstrations}
\begin{itemize}
 \item Ensemble des solutions d'une eq. dif. lin d'ordre 1 homogène.
 \item Existence d'une sol d'une eq. dif. lin d'ordre 1 (variation constante).
 \item Existence et unicité pour les pbs de Cauchy 
\end{itemize}



\begin{center}
 \textbf{Prochain programme}
\end{center}

\'Equations différentielle ordre 2.\newline
Révision des techniques fondamentales de calcul algébrique, complexe, trigonométrique, en analyse.
\end{document}
